\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\drop{E}{ste} capítulo proporciona los conocimientos previos necesarios para abordar el Proyecto
Fin de Carrera. Pretende mostrar todos aquellos conceptos y herramientas utilizados durante su
realización. Algunas partes se tratarán de forma resumida pero suficiente, especialmente las relativas a
la componente matemática que subyace en todos ellos.

Por último, se exploran los principales trabajos realizados sobre el tema.

\section{Electroencefalografía}

La Electroencefalografía (EEG) es la captura y registro de la actividad eléctrica del cerebro a
través de electrodos colocados en la cabeza del paciente, bien sobre la superficie del 
cuero cabelludo (electrodos superficiales) o bien sobre la base del cráneo sin necesidad de 
procedimiento quirúrgico (electrodos basales).

La electroencefalografía es usada en una amplia variedad de situaciones clínicas, pero la 
gran mayoría de EEGs son obtenidos como parte de la evaluación de ataques o epilepsia.
El EEG también es útil separando enfermedades psiquiátricas de desórdenes orgánicos.

Como ya se ha dicho en el capítulo 
\ref{chap:introduccion}: \nameref{chap:introduccion}, para
la \emph{Epilepsy Foundation}\footnote{
\url{http://www.epilepsy.com/}.}, además del historial clínico y
el examen neurológico, el \ac{EEG} es la herramienta más determinante 
en el diagnóstico de la epilepsia.

Además ayuda a determinar el tipo de ataque y de síndrome
epiléptico, dando información relevante para los profesionales
sanitarios sobre la clasificación, evolución o para decidir
sobre el tratamiento.

% tanto para el diagnóstico, clasificación,
% pronóstico, evolución y decisión sobre el tratamiento. Sin embargo esta tarea sigue
% siendo principalmente manual y requiere de profesionales altamente 
% entrenados que interpreten los complejos registros del EEG para un análisis visual correcto.

A pesar de que las interferencias electromagnéticas o los artefactos
de movimiento generan ruido 
en los registros de biopotenciales\footnote{Potencial 
eléctrico que puede medirse entre dos puntos en células vivas, tejidos y organismos y 
que es consecuencia de sus procesos bioquímicos.}, presenta algunas
ventajas resumidas en ~\cite{pfceaguilar}:
\begin{itemize}
 \item Los costes hardware son significativamente menores que otros
 métodos.
 \item Los sensores \ac{EEG} pueden ser colocados en mayor
 número de lugares que otras técnicas y permiten la movilidad del sujeto.
 \item La frecuencia de muestreo es superior a otros métodos.
 \item La Electroencefalografía es silenciosa, lo que posibilita
 un mejor estudio cuando el sujeto debe experimentar estímulos
 sensoriales.
 \item La Electroencefalografía también puede detectar procesamiento
 de información encubierto (que no requiere una respuesta).
 \item Puede ser usada en sujetos incapaces de dar respuestas 
 motrices.
 \item Es no invasiva.
\end{itemize}

La amplitud de la señal de un electroencefalograma común está 
determinada por el voltaje
y suele situarse entre -100 y +100 $\mu$V. La frecuencia rara 
vez excede los 40 Hz, en la onda Gamma. Esto hace que se 
puedan eliminar las bandas con frecuencias superiores a 50 Hz aplicando
un filtro digital sin una pérdida importante de información. Así, 
se limpiaría la señal de ruido e interferencias, que supone un 
primer paso imprescindible para el procesamiento posterior de la 
señal, sea cual sea la aplicación. La Figura \ref{fig:normal-brain}
muestra un ejemplo de una señal \ac{EEG} normal\footnote{El 
uso del término normal es problemático aquí. Sólo se puede 
comparar un EEG de una misma persona en diferentes períodos
de tiempo.}. 

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{/normal-brain-waves-eeg.jpg}
\caption{Ejemplo de ondas cerebrales normales}
\label{fig:normal-brain}
\end{figure}

La señal \ac{EEG} es no estacionaria (ver \ref{sec:analisis}). Una 
señal \ac{EEG} registrada por un electrodo está influenciada
por diferentes estructuras cerebrales profundas, cada una 
«transmitiendo» con una intensidad diferente y cambiante y en
una fracción de segundo la fuente principal de la señal registrada
a menudo cambia de una estructura a otra ~\cite{19470156}.

\subsection{Otras aplicaciones}

En el contexto de este \ac{PFC}, la electroencefalografía se usa
como herramienta clínica para el diagnóstico de epilepsia. Pero
cada vez su uso es más extendido y se construyen lo que se
denomina interfaces naturales (\ac{NUI}) que permiten la interacción
persona-computador a partir de la actividad eléctrica del cerebro. 

Para mostrar su potencial y el auge de esta tecnología se 
exponen algunos ejemplos recientes de aplicaciones 
aparecidos en los medios de comunicación, 
lo que invita a pensar que el uso de la electroencefalografía
no es una anécdota y su avance seguirá en los próximos años.

\begin{itemize}
 \item BrainWriterr\footnote{
 \url{http://blogthinkbig.com/dispositivo-brainwriter/} 
 Último acceso: 14 de agosto de 2014.}. Proyecto de código abierto 
 presentado en la exposición del
 \emph{Barbican's "Digital Revolution"}
 que aúna la tecnología de reconocimiento 
 ocular con un \ac{EEG} que permite a personas con parálisis
 comunicarse con los demás e interactuar con un computador.

  \item Exoesqueletos controlados con la mente.\footnote{
  \url{http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2014/05/140507_mundial_exoesqueleto_brasil2014_am.shtml} 
  Último acceso: 14 de agosto de 2014.} Tuvo un impacto
  mediático enorme en la inauguración de la Copa Mundial de Fútbol en
  Sao Paulo el 12 de junio de 2014. Este sistema procesa las 
  señales \ac{EEG} y el exoesqueleto ayuda a moverse
  a gente con parálisis.
  
  \item Emotiv Insight\footnote{\url{http://emotiv.com/}, 
  Último acceso: 14 de agosto de 2014.}
  \footnote{
  \url{http://iq.intel.com/mind-reading-headset-helps-people-with-special-needs/?linkId=7565917}
  , Último acceso: 14 de agosto de 2014.}. Se trata de la nueva
  versión del producto utilizado en este trabajo (se verá más adelante)
  que proporciona la capacidad de interactuar con el mundo que nos 
  rodea a personas con necesidades especiales. Es llamativo el caso
  de una joven en un estado semi-vegetativo que fue capaz de controlar
  directamente objetos virtuales en una pantalla a través del 
  \emph{headset}, el «casco» que se pone en la cabeza y realiza el
  \ac{EEG}.
  
  \item En ~\cite{cuadcopter} se lleva a cabo un experimento para 
  controlar un robot cuadricóptero en las tres dimensiones del espacio
  usando un \ac{EEG} no invasivo. Demuestra por primera vez la
  habilidad para controlar un robot volador usando un \ac{EEG} como
  interfaz cerebro-computador.
  \end{itemize}
  
En todos estos ejemplos, el denominador común es utilizar un
equipo que realice un \ac{EEG}, generalmente uno no profesional y
de bajo coste, y posteriormente procesar la información obtenida
de forma que un sistema sea capaz de «aprender» a interpretarla.
\section{Análisis de señal}
\label{sec:analisis}
% campo complejo y amplio blabla
% \section{Transformada Wavelet}
Esta sección tiene como objetivo dar una visión general e introducir 
los conceptos básicos, simplificando todo lo posible la componente matemática,
que son necesarios para la comprensión de la Transformada Wavelet; esto es,
la diferencia entre señales estacionarias y no estacionarias, la
Transformada de Fourier, la Transformada Rápida (STFT), que intenta corregir las deficiencias de las Transformada de Fourier 
y por último, la Transformada Wavelet.

\subsection{Fundamentos básicos}

Muchos fenómenos físicos se pueden describir mediante una señal en el dominio del tiempo.
Esta señal se puede dibujar como una función tiempo-amplitud, donde el tiempo es 
la variable independiente y la amplitud la variable dependiente.

\subsubsection{Señales estacionarias y no estacionarias}

Se habla de señales estacionarias cuando mantienen constante en el tiempo algún parámetro
temporal significativo, en este caso particular, la frecuencia. La figura 
\ref{fig:signal_stationary_1} muestra una señal estacionaria de 5 Hz.
El componente de frecuencia se encuentra presente en todo instante de tiempo. 
La figura \ref{fig:signal_stationary_2} muestra la siguiente señal: 
\begin{equation}
 x(t) = sin(2\pi 10t) + sin(2\pi 20t) + sin(2\pi 50t)
\end{equation}

Es una señal estacionaria con tres componentes de frecuencias de 10, 20 y 50 Hz, 
que están presentes en cualquier instante.


\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_stationary_1.png}
\caption{Señal de 5 Hz}
\label{fig:signal_stationary_1}
\end{figure}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_stationary_2.png}
\caption{Señal con contenido de 10, 20 y 50 Hz}
\label{fig:signal_stationary_2}
\end{figure}

Por el contrario, se habla de señales no estacionarias cuando existen
componentes de frecuencia distintos para intervalos de tiempo determinados.
La figura \ref{fig:signal_no_stationary} muestra una señal
no estacionaria que tiene tres componentes de frecuencias distintas
para tres intervalos de tiempo: de 0 a a 0.4 segundos una sinusoide de 10 Hz; 
de 0.4 a 0.8 segundos una de 20 Hz y de 0.8 a 1 segundo otra de 50 Hz . 

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_nostationary.png}
\caption{Señal con contenido de 5, 10 y 25 Hz}
\label{fig:signal_no_stationary}
\end{figure}

\subsubsection{Transformada de Fourier}
Al dibujar una señal como una función tiempo-amplitud, no siempre se muestra
la información más apropiada. En muchos casos, resulta más útil conocer la 
información que contiene la señal en el dominio de la frecuencia, es
decir, representarla como una función del tiempo y de la frecuencia.

La Transformada de Fourier
\begin{equation}
 F(w) = \int_{-\infty}^{\infty}  f(t) e^{-jwt} dt
\end{equation}

muestra el contenido de frecuencia a partir del dominio del tiempo.
La Figura \ref{fig:signal_5Hz} muestra una señal de 5 Hz y su espectro de frecuencias,
donde se comprueba que la señal tiene una sola componente de frecuencia de 5 Hz en
todo el espectro.

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_5Hz.png}
\caption{Señal de 5 Hz y su espectro de frecuencias}
\label{fig:signal_5Hz}
\end{figure}

Las figuras \ref{fig:signal_no_stationary_with_spectrum} y 
\ref{fig:signal_stationary_2_with_spectrum} muestran ahora las señales
anteriores (\ref{fig:signal_stationary_2} y \ref{fig:signal_no_stationary} )
con sus respectivos espectros de frecuencia. 

Aunque las dos señales son muy diferentes en el dominio del tiempo, si se
comparan los espectros se observa que son muy parecidos.
Es fácil darse cuenta de que la Transformada de Fourier no aporta información 
respecto al instante de tiempo en el que aparece dicha frecuencia, algo 
que es crucial para las señales no estacionarias, sino solo respecto al 
contenido espectral de la señal.

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_nostationary_with_spectrum.png}
\caption{Señal no estacionaria con contenido de 10, 20 y 50 Hz y su espectro de frecuencias.}
\label{fig:signal_no_stationary_with_spectrum}
\end{figure}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/signal_stationary_2_with_spectrum.png}
\caption{Señal no estacionaria con contenido de 10, 20 y 50 Hz y su espectro de frecuencias.}
\label{fig:signal_stationary_2_with_spectrum}
\end{figure}

\subsubsection{Transformada de Fourier de tiempo corto (STFT)}

Resuelve el problema del análisis de señales no estacionarias
mediante la transformada de Fourier. Es una adaptación utilizando un procedimiento llamado
segmentación. Consiste en dividir una señal \emph{x(t)},
mediante una función tiempo-ventana, en segmentos a
través del tiempo de manera que se pueda asumir que cada segmento es una señal 
estacionaria. Se calcula la Transfomada de Fourier a cada uno de estos segmentos 
y se traslada la función ventana hasta que no se sobrepone con la anterior. Este
proceso continúa hasta que se cubre toda la señal.

Sin embargo, no se resuelve el problema de la representación tiempo-frecuencia.
Como resultado de el principio de incertidumbre de Heisenberg,
no es posible conocer las representación exacta tiempo-frecuencia, sino sólo los
intervalos de tiempo en los cuales existen determinadas bandas de frecuencia. 
Aparece un problema de resolución.

La Transformada de Fourier de Tiempo Corto tiene, por tanto, una limitación importante 
debido a que las dimensiones de las ventanas son constantes. Ventanas estrechas
proporcionan una resolución pobre en el dominio de la frecuencia pero buena
en el dominio del tiempo; ventanas anchas proporcionan buena resolución en el dominio
de la frecuencia y mala en el dominio del tiempo.

Para resolver estas limitaciones nace la Trasformada Wavelet y
el \ac{MRA}. El \ac{MRA} analiza una señal
para diferentes frecuencias con diferentes resoluciones, por lo tanto cada componente
espectral no se resuelve de idéntica forma como sucede en la STFT.

\subsection{Transformada Wavelet}

La Transformada Wavelet (a veces llamada transformada de ondícula) es una herramienta
matemática desarrollada a mediados de los años 80. Resuelve los problemas de la STFT,
haciendo posible una buena representación de una señal tanto en tiempo como en 
frecuencia y es eficiente para el análisis de señales no estacionarias y de 
rápida transitoriedad.

De forma simplificada, la Transformada Wavelet de una función $f(t)$ es la 
descomposición de $f(t)$ en un conjunto de funciones $\Psi_{s,\tau} (t)$ que
son llamadas \emph{Wavelets}. Son funciones bases de la Transformada Wavelet, 
generadas a partir de la traslación y dilatación o cambio de escala de una 
función Wavelet básica, llamada \emph{Wavelet madre} que se define como:

\begin{equation}
 \Psi_{s,\tau} (t) = \frac{1}{\sqrt{s}}\Psi\bigg(\frac{t - \tau}{s}\bigg)
\end{equation}

La Transformada Wavelet se define como:
\begin{equation}
 W_f(s,\tau) = \int f(t)\Psi_{s,\tau} (t) dt 
\end{equation}

% Las funciones \emph{Wavelets} $\Psi_{s,\tau}$ que se generan de la \emph{Wavelet madre} $\Psy (t)$
% tienen diferencia escala \emph{s} y ubicación \tau, pero tienen todas
% la misma forma. Así, cambiando el valor de \emph{s} se cubren rangos diferentes de 
% frecuencias.

Las funciones \emph{Wavelets} $\Psi_{s,\tau}$ que se generan de la \emph{Wavelet madre} $\Psi(t)$
tienen diferente escala \emph{s} y ubicación $\tau$, pero la misma forma. Así, cambiando el valor de
s se cubren rangos diferentes de frecuencia.

Esta transformada tiene unas propiedades excelentes para muchas clases de señales del 
mundo real y es muy eficiente computacionalmente. Ha sido aplicado en campos como 
la compresión y procesamiento de imágenes, reconocimiento de patrones, análisis de 
señales de electrocardiogramas y electroencefalogramas, de sonido o de radar.


\subsection{Transformada Discreta Wavelets (DWT)}

Actualmente todos los procesos numéricos son realizados por computadores.
Por este motivo se utiliza la transformada wavelet discreta (DWT). Es capaz
de entregar suficiente información tanto para el análisis como para la 
reconstrucción de una señal con una significativa reducción del tiempo de
procesamiento.

Las frecuencias que son más dominantes en la señal original aparecerán como
amplitudes altas en la región de la DWT que incluya esas frecuencias. La
diferencia con la \ac{FT} es que con la DWT no se pierde la localización en el tiempo
de estas frecuencias.

El cálculo de la Transformada Discreta Wavelet se hace esencialmente 
a partir de los Bancos de Filtros (FB). 
Un banco de filtros es un conjunto de filtros pasabajos, pasa-altos y pasabanda, cada 
uno de los cuales cubre una banda en el espectro de frecuencia.
Cada filtro separa la función dada en dos sub-bandas no superpuestas independientes, de alta y baja frecuencia. A este proceso se le denomina análisis.
La señal original puede ser reconstruida con la transformada inversa. 
Cuando los filtros se aplican de forma continua se obtiene un árbol de filtros, donde
la salida de uno es la entrada del siguiente. Es decir, para obtener dicho árbol:

\begin{itemize}
 \item Se descompone la señal en dos componentes: uno de baja frecuencia 
 (\emph{approximation}) y otro de alta frecuencia (\emph{detail}).
 \item Se vuelve a aplicar un filtro a el componente de baja frecuencia.
 \item El proceso continúa hasta que la señal se ha descompuesto en un cierto
 número de niveles predefinidos.
\end{itemize}

La figura \ref{fig:dwt_decomposition} muestra un ejemplo de descomposición de una señal.

Existen diferentes familias de Transformadas Wavelet: Haar, Daubechies, Symlets, Coiflest 
son algunas de ellas. Escoger la Wavelet correcta para una aplicación específica es 
crucial y debe basarse en la forma de la señal a analizar. 
% Se escoge una u otra cambiando los coeficientes de filtrado


\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{/subband.png}
\caption{Descomposición de la señal usando DWT}
\label{fig:dwt_decomposition}
\end{figure}

En ~\cite{fund_dwt} se explica con más detalle. También se puede 
consultar ~\cite{mallat}, y ~\cite{daubechies} para un tratamiento teórico del análisis
wavelet por Ingrid Daubechies, matemática y física que da nombre a una
de las familias Wavelets más extendidas.

\bigskip

\textbf{NOTA}: En el anexo \ref{chap:ap_scripts} se encuentran los scripts hechos para obtener
las imágenes de las señales de esta sección.
\section{Algoritmo de agrupamiento o \emph{Clustering}}

Antes de abordar los algoritmos de agrupamiento o \emph{Clustering}
se presentan brevemente dos conceptos necesarios para su comprensión.
\subsection{Datos}

Las observaciones o los datos son el objeto del \emph{clustering}. Consisten
en una serie de atributos que están en un orden. Un punto 
\emph{x} con \emph{m} atributos es un vector de dimensión \emph{m}.

\begin{equation}
 x = (x_1, x_2, ..., x_m) 
\end{equation}

\emph{N} puntos \emph{$x_i$} forman un \emph{set} o conjunto llamado
conjunto de datos o \emph{dataset}.

\begin{equation}
D = (x_1, x_2, ..., x_N) \subset {\rm I\!R}^m
\end{equation}

que puede representarse también como una matriz \emph{$N \times m$}

\subsection{Distancia}

Desde un punto de vista formal, la distancia o métrica se define como
cualquier función real \emph{d}, tal que para cualquier punto
\emph{x, y, z}:

\begin{equation}
 \emph{d}(x,y) \geq 0,\;y\;(x,y) = 0,\;si\;y\;solo\;si\;x = y
\end{equation}

\begin{equation}
 \emph{d}(x,y) = \emph{d}(y,x)
\end{equation}

\begin{equation}
 \emph{d}(x,z) \leq \emph{d}(x,y) + \emph{d}(y,z)
\end{equation}

La primera propiedad asegura que la distancia es siempre no negativa, y 
la única forma de que pueda ser cero es para puntos iguales.
La segunda propiedad indica la naturaleza simétrica de la distancia.
La tercera propiedad es la desigualdad triangular.

A continuación se discuten tres de las métricas más conocidas: Euclídea,
Manhattan y Mahalanobis

\subsubsection{Distancia Euclídea}

También conocida como la norma $L_2$, es la métrica más usada y se
deriva del Teorema de Pitágoras. Es la manera más común 
en la que se mide la distancia en el mundo real.

\begin{equation}
 d_{euclidean}(x,y) = \sqrt{\sum_{i=0}^{m}(x_i - y_i)^2}
\end{equation}

donde \emph{x} e \emph{y} son vectores de dimensión \emph{m}.
Funciona mejor con dimensiones pequeñas ya que ignora la similitud
entre atributos.

\subsubsection{Distancia Manhattan}

También conocida como la norma $L_1$. Es una métrica de uso común
que obtiene su nombre del diseño de la mayoría de las calles de 
Manhattan. Para dos puntos,
se define como la suma de la diferencia de sus componentes. 

\begin{equation}
 d_{manhattan}(x,y) = \sum_{i=0}^{m}|x_i - y_i |
\end{equation}


\subsubsection{Distancia de Mahalanobis}

Es una función de distancia estadística. Mide la distancia
entre dos puntos en el espacio definidos por dos o más 
variables correlacionadas. Es decir, la distancia de Mahalanobis,
al contrario que la distancia euclídea, tiene en cuenta
la correlación entre las variables. Si dos variables no tienen
correlación ambas distancias son iguales.

\begin{equation}
 d_{mahalanobis}(x,y) = \sqrt{(x-y)^\emph{T}\Sigma^{-1}(x-y)}
\end{equation}

donde $\Sigma^{-1}$ es la matriz de covarianza.


\subsection{\emph{Clustering}}

Consiste en dividir o agrupar, de una forma no supervisada, un conjunto 
de vectores en grupos de tal manera que los vectores
de un mismo grupo, al que
se llama \emph{cluster}\footnote{Aunque no hay un criterio general aceptado para definir cluster, se
puede asumir que es un grupo de muestras mutuamente similares.},
 sean más similares entre ellos que a los que
están en otros grupos o \emph{clusters}.

Los algoritmos de agrupamiento y otras muchas técnicas están 
basadas en la medida de la similitud entre objetos. Generalmente
la similitud se define en términos de la distancia y bajo 
este criterio es por el que se agrupan los vectores.

Sin embargo, el clustering no es un algoritmo en sí mismo; simplemente
define el objetivo que se pretende lograr. Para lograrlo, es decir,
encontrar los \emph{clusters} en los cuáles se agrupan el conjunto
de datos a analizar, hay que aplicar algún algoritmo de 
\emph{clustering}. Hay una gran cantidad de algoritmos y se pueden
categorizar por su modelo o su noción de \emph{cluster}. Fraley 
y Raftery (1998) ~\cite{farley} sugirieron dividirlos en 
dos grupos principales: 

\begin{itemize}
 \item \emph{Clustering} jerárquico. Busca una jerarquía de 
 \emph{clusters}. Conecta objetos para formar \emph{clusters} según 
 su distancia 
 de forma recursiva. El resultado es un dendograma que representa los
 grupos de objetos anidados y los niveles de similitud (Figura 
 \ref{fig:dendograma}).
 
 \item \emph{Clustering} basado en particiones. Coloca las instancias
 de un \emph{cluster} a otro partiendo de un particionamiento inicial.

\end{itemize}

Posteriormente, Han y Kamber (2001) ~\cite{kamber} sugirieron categorizar los 
métodos en tres categorías adicionales:

\begin{itemize}
 \item Métodos \emph{density-based}. Asumen que los puntos que
 pertenecen a cada cluster se han obtenido a partir de una distribución
 probabilística específica.
 \item \emph{Clustering model-based}. Estos métodos intentan
 optimizar el proceso de adaptación de los datos a determinados
 modelos matemáticos.
 \item Métodos \emph{grid-based}. Estos métodos particionan el espacio
 en un número finito de celdas que forman una estructura \emph{grid}
 sobre las cuales son llevadas a cabo todas las operaciones para 
 \emph{clustering}.
\end{itemize}

 \begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{/dendograma.png}
\caption{Ejemplo de un resultado de análisis por \emph{clustering} jerárquico.
Imagen obtenida de ~\cite{olivas}}
\label{fig:dendograma}
\end{figure}


La calidad se consigue
maximizando la distancia \emph{inter-clusters} y minimizando
la distancia \emph{intra-clusters} y depende del algoritmo, de la 
función distancia y de la aplicación.
Más información sobre \emph{clustering} y sus métodos
en ~\cite{methods} y ~\cite{bahadir}.

\subsubsection{Algoritmo k-means}

Es el método de particionamiento más conocido. K-means es un método 
iterativo que busca la mejor separación
de los datos en un predeterminado número de clusters.
K puntos aleatorios son escogidos para ser los centros de los k
clusters (centroides) en la primera iteración y cada instancia
es asignada al cluster con el centro más cercano. El siguiente
paso es recalcular los centros de cada cluster como la media de las 
instancias que pertenecen al cluster:

\begin{equation}
 \mu_k = \frac{1}{N_k}\sum_{q=1}^{N_k}x_q
\end{equation}

donde \emph{$N_k$} es el número de las instancias que pertenecen
al \emph{cluster} \emph{k}.

Todas las instancias son reasignadas de nuevo al cluster cuyo centro
es el más cercano. Este paso es repetido hasta que no se producen 
más reasignaciones y los centroides quedan establecidos. En cada 
iteración, el error cuadrático $\epsilon$ de la distancia de cada
instancia \\$x_i, \forall i \in dataset$ al centroide $c_k$ es minimizado.

\begin{equation}
  \varepsilon = \sum_{k=1}^K\sum_{i \in c_j} \parallel x_i - c_k \parallel^2
\end{equation}


Como todos los algoritmos de clustering, se necesita escoger una 
función distancia para medir la cercanía de las instancias 
a los centros de los clusters. Para un valor dado del parámetro
k, el algoritmo k-means encuentra k clusters. Esto hace que la
elección de este parámetro sea muy importante. El Listado 
\ref{cod:k-means} contiene un pseudocódigo del algoritmo y la
Figura \ref{fig:iterations} un ejemplo de una 
ejecución del algoritmo sobre un conjunto cualquiera de puntos
\footnote{\url{
http://www.practicaldb.com/data-visualization-consulting/cluster-analysis/}
 Último acceso: 23 de agosto de 2014.}.

% Algo a tener en cuenta es que la calidad del clustering es algo
% muy difícil de evaluar porque no se conocen los cluster correctos

 \lstinputlisting[float,
caption={Algoritmo K-means}, 
label=cod:k-means]
{listings/pseudocodekmeans.txt}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[scale = 0.8]{/K-Means_iterations_2.jpg}
\caption[Ejemplo de ejecución del algoritmo k-means]
{Ejemplo de ejecución del algoritmo k-means sobre un
conjunto cualquiera de puntos}
\label{fig:iterations}
\end{figure}

\subsubsection{Algoritmo \ac{EM}}

Pertenece a la categoría de métodos \emph{density-based}. La idea
es continuar ampliando un cluster mientras que la densidad 
(el número de puntos o datos) en el «vecindario» excede un umbral.

\ac{EM} es una metodología iterativa que permite encontrar 
estimadores de máxima verosimilitud en modelos probabilísticos. Alterna
entre un paso de «esperanza» (E-expectation), que crea una función
de la «esperanza» de la función de verosimilitud evaluada usando
la estimación actual del parámetro \emph{k},
y un paso de maximización (M-maximization), que recalcula
los parámetros
\emph{k} maximizando la verosimilitud esperada en el paso E.

% (del paper)
% (EM is an iterative methodology that allows finding the most likely 
% estimates of parameters in statistical models. EM iteration alternates
% between performing an expectation (E) step, which creates a function 
% for the expectation of the log-likelihood evaluated using the current
% estimate of the parameter k, and a maximization (M) step, which 
% recomputes the parameter k maximizing the expected log-likelihood
% found on the E step)

Su mayor virtud es que es capaz de obtener clusters elípticos, 
llamados «gaussianos», en lugar de los esféricos estimados por 
el algoritmo k-means, siendo más versátil y adaptable a problemas
de \emph{clustering} complejos. 


% cómo citar ~\cite{methods} y ~\cite{bahadir}

\section{Support Vector Machine}

Las \ac{SVM} (~\cite{carmona} ~\cite{bahadir}) pertenecen a la categoría de los 
clasificadores lineales. Calculan un 
hiperplano\footnote{Un
hiperplano es un análogo de muchas dimensiones al plano 
de dos dimensiones en el espacio tridimensional. Separa
el espacio en dos semiespacios.} de separación que
equidista de los ejemplos más cercanos de cada clase 
(Figura \ref{fig:hiperplanos}) y consiguen
lo que se denomina un margen máximo a ambos lados del hiperplano. Este
criterio permite definir un hiperplano de separación como óptimo, 
cuando el margen $\tau$, que es la mínima distancia entre 
dicho hiperplano y el ejemplo más cercano de cualquiera de 
las dos clases, es de tamaño máximo (Figura \ref{fig:hiperplano1}).

Los ejemplos de cada clase que se encuentran justo en la frontera se 
denominan vectores soporte.

Los datos lineales se pueden separar con un hiperplano. Sin
embargo, asumir la linealidad puede ser un error en
muchas ocasiones. En estos casos, los datos no se pueden separar
en un espacio lineal y la clasificación falla. Para resolver esto
los vectores de entrenamiento $x_i$ son \emph{mapeados} a  un
espacio dimensional mayor por una función \emph{kernel}. En este nuevo
espacio los datos sí son separables linealmente y \ac{SVM} encuentra
un hiperplano de margen máximo. La Figura \ref{fig:svm} ilustra 
esta situación.  El hiperplano de separación en el espacio 
transformado puede representar una frontera no lineal en 
el espacio original.

El objetivo de \ac{SVM} es producir un modelo, basado en los datos de 
entrenamiento, que prediga si un dato nuevo pertenece a una 
categoría o a otra.

\subsection{Funciones \emph{kernel}}

Una función \emph{kernel} se puede interpretar como una especie
de medida de similitud entre objetos de entrada. 
Aunque se han propuesto nuevos \emph{kernels}, los cuatro básicos
son:

\begin{itemize}
 \item Lineal: $K(x_i, x_j) = x_i^T x_j$.
 \item Polinomial: $K(x_i, x_j) = (x_i^T x_j + r)^d , \gamma > 0$ 
 \item \ac{RBF}: $K(x_i, x_j) = exp(- \frac{\parallel x_i - x_j \parallel ^2}{2\sigma^2})$
 \item Sigmoide: $K(x_i, x_j) = tanh(\gamma x_i^T x_j + r)$
\end{itemize}

Computacionalmente puede ser muy costoso transformar los datos, por 
eso se hace uso de lo que se conoce como «\emph{kernel} trick» 
que hace innecesario calcular las coordenadas en el espacio
explícitamente. Se puede encontrar más información sobre el
«\emph{kernel} trick» y de la base matemática subyacente en
~\cite{bahadir}, ~\cite{jordan} y ~\cite{hofmann}

Escoger la función \emph{kernel} correcta para un problema determinado 
es probablemente la parte más delicada de \ac{SVM}.
En la práctica, un \emph{kernel} polinomial de grado pequeño o un
\emph{kernel} \ac{RBF} es un buen comienzo para muchos problemas.


\begin{figure}[H] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[scale = 0.6]{/hiperplanos.png}
\caption[Hiperplanos de separación]{
Hiperplanos de separación en un espacio bidimensional de un
conjunto de ejemplos separables en dos clases: (a) ejemplo
de hiperplano de separación (b) otros ejemplos de hiperplanos
de separación (no óptimos), de los infinitos posibles ~\cite{carmona}}
\label{fig:hiperplanos}
\end{figure}

\begin{figure}[H] % escoger H|h|t|b
\centering
\includegraphics[scale = 0.6]{/hiperplano1.png}
\caption[Margen de un hiperplano de separación]{
Margen de un hiperplanos de separación: (a) hiperplano
de separación no óptimo y su margen asociado (b) hiperplano
de separación óptimo y su margen (máximo) asociado. ~\cite{carmona}}
\label{fig:hiperplano1}
\end{figure}

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
% \centering
\includegraphics[scale=0.4]{/svm.png}
\caption[«Mapeo» de datos no lineales]{A la izquierda, datos que no se pueden separar
linealmente. A la derecha, esos datos son «mapeados»  a un espacio
por un \emph{kernel} no lineal ~\cite{paper_esi}}
\label{fig:svm}
\end{figure}

\section{El modelo Bag of Words}

Hasta ahora se han presentado diversos conceptos de forma aislada,
sin saber qué papel juegan ni la relación entre ellos. 
En esta sección se describe el modelo \ac{BoW} que es la esencia de 
este \ac{PFC} y relaciona y da sentido a todo lo expuesto 
anteriormente.

El modelo \ac{BoW} fue  propuesto originalmente en el campo del 
procesamiento del lenguaje natural, pero no sólo no se ha limitado 
a él sino que ha sido aplicado con éxito en otros muchos como
el campo de la visión por computador, reconocimiento de imágenes o
reconocimiento de patrones. 

En primer lugar, se expone en líneas generales en qué consiste
el modelo \ac{BoW} para explicar a continuación cómo se ha 
adaptado en ~\cite{paper_esi} para el problema del
análisis de \ac{EEG},
donde se trabaja con la hipótesis de que la misma
aproximación aplicada al procesamiento del lenguaje natural y
visión por computador puede ser aplicada  para el diagnóstico 
de epilepsia. 


\subsection{Descripción general}

En el campo del procesamiento de lenguaje natural y búsqueda y
recuperación de información, donde apareció por primera vez, 
el modelo \ac{BoW} consiste en una representación simple de 
documentos, cada uno de los cuales está formado por muchas 
palabras y es descrito por un histograma de palabras, con la 
suma total de la aparición de cada palabra sin importar el orden
en el que aparecen. En general, se trata de calcular un valor
que represente un determinado atributo.
Identificando el histograma de palabras se puede analizar 
fácilmente el contenido del documento. \ac{BoW} permite un
modelado basado en diccionario. Es conocido como una técnica 
potente para el análisis de documentos.

\subsection{Adaptación del modelo al análisis \ac{EEG}}

% En este problema, los segementos de la señal \ac{EEG} son
% considerados las palabras del modelo. 
En el contexto del análisis \ac{EEG}, las palabras son 
«características» y cada documento es representado por tanto como
un vector de características o \emph{feature vector}.
Las señales de los canales \ac{EEG} juegan el papel de documentos
mientras que los segmentos de la señal son las palabras del 
documento. Sin embargo, usar los segmentos enteros es una 
representación pobre de las palabras debido a la gran cantidad
de información redundante que compone cada segmento. Para
mejorar esa representación se hace uso del análisis Wavelet. Además
de minimizar la cantidad de información requerida para caracterizar
un segmento, magnifica los elementos que están relacionados con la 
presencia de actividad epileptiforme.

El proceso de generación del diccionario de palabras (se puede
encontrar en la literatura como \emph{codebook generation}) consiste en 
identificar las diferentes palabras que aparecen en un documento. Desde
el punto de vista del diagnóstico de epilepsia, consiste en 
identificar los diferentes vocabularios que aparecen
en los registros de los canales \ac{EEG}. Además,  
pertenecen a \emph{clusters} diferentes en los cuales los vectores
de características \ac{EEG} pueden ser agrupados.
Después de haber generado el vocabulario, el 
siguiente paso consiste en obtener el histograma que caracteriza
la señal de los canales \ac{EEG} haciendo \emph{clustering} 
a los vectores de características con el número óptimo de 
\emph{clusters} en los cuales estos datos pueden ser agrupados. Es decir,
se medirá el número de ocurrencias que de cada palabra del 
vocabulario aparece en ese segmento de señal.
Este número se obtuvo en ~\cite{paper_esi} de forma empírica, como muestra 
la Figura \ref{fig:clusters_optimus}, evaluando una función
de optimización para un rango de 1 a 8 \emph{clusters} y dando
como resultado un número óptimo de \emph{clusters} de 2.

\begin{figure}[h] % escoger H|h|t|b
% \centering
\includegraphics[scale = 0.7]{/clusters_optimus.png}
\caption[Número óptimo de \emph{clusters}]{Función de 
optimización para determinar el número óptimo de \emph{clusters}}
\label{fig:clusters_optimus}
\end{figure}


Establecido el número de \emph{clusters} y realizado el 
\emph{clustering}, el histograma se obtiene midiendo la 
distancia de cada vector de características a cada \emph{cluster}.
El último paso consiste en entrenar el sistema con ejemplos de
segmentos que correspondan a actividad normal y a actividad
epileptiforme. Para el aprendizaje se usa un clasificador \ac{SVM}. 

La metodología seguida se resume en la Figura \ref{fig:stages}. Estos
pasos se agrupan en dos procesos: uno dedicado al entrenamiento del
sistema y otro dedicado a la clasificación de datos nuevos.
\smallskip

\begin{minipage}{\linewidth}% to keep image and caption on one page
\makebox[\linewidth]{%        to center the image
  \includegraphics[keepaspectratio=true]{/architecture.png}}
\captionof{figure}{BoW para análisis EEG ~\cite{paper_esi}}
\label{fig:stages}%      only if needed  
\end{minipage}

\newpage
\section{Trabajos previos}

El diagnóstico de epilepsia es una tarea susceptible de ser 
automatizada y se han propuesto muchos trabajos buscando 
una aproximación a este objetivo.  El primer trabajo conocido
basado en el análisis \ac{EEG} fue propuesto en 
~\cite{tres}  ~\cite{cuatro} y consiste en medir 
cuantitativamente la «novedad» de la señal \ac{EEG}. Además,
se lleva a cabo un análisis temporal continuo, comparando cada
segmento de señal con un historial. 

En ~\cite{cinco}, el algoritmo \emph{Reveal} que se implementa 
también está basado en el análisis de \ac{EEG} y en un sistema
basado en reglas para identificar escenarios de potenciales ataques. 

Los métodos que combinan el análisis \ac{EEG} en el dominio del tiempo
y en el de la frecuencia han demostrado mejorar la probabilidad de
acierto en la detección de ataques frente a los que se centran 
en un solo dominio. En este sentido, la \ac{WT} supera las 
limitaciones de la \ac{FT} ~\cite{trece} y se convierte en 
uno de los algoritmos de 
procesamiento de la señal para el análisis \ac{EEG} más usado:
~\cite{seis} ~\cite{husain} ~\cite{ocho} ~\cite{nueve}
~\cite{diez} ~\cite{once} ~\cite{doce}. Como alternativa a 
la \ac{FT} destaca también ~\cite{catorce}, que usa una
distribución \emph{Wigner-Ville} 
para obtener la distribución de energía de una señal \ac{EEG}.

Después de caracterizar la señal, una práctica común a todos
es tomar una decisión para clasificar la señal \ac{EEG} como sana
o epiléptica. La entrada del clasificador consiste en un 
resumen de la señal, o un conjunto de características que la 
describan. Algunas de las formas utilizadas para 
extraer esta información son:
a través de la
distribución de la energía ~\cite{seis} ~\cite{nueve} ~\cite{diez}
~\cite{catorce} ~\cite{quince}; con medidas estadísticas como
la media, la desviación estándar, la varianza, etc. ~\cite{husain}
~\cite{diez} ~\cite{doce} o regresión logística ~\cite{once}.

El tipo y el número de las características tiene un impacto
directo en el comportamiento del sistema, por eso es necesario
seleccionar la técnica más apropiada para maximizar sus 
resultados. Los algoritmos de clasificación necesitan 
que los datos estén etiquetados con la categoría a la que 
pertenecen y que se intenta predecir. Esto puede 
ser una desventaja respecto a los que se han mencionado al 
principio de la sección: ~\cite{tres} y ~\cite{cinco}.

En cuanto a las estrategias de clasificación, predominan dos
tendencias en el análisis \ac{EEG} para detección automática
de ataques: 
\begin{itemize}
 \item Redes neuronales ~\cite{seis} ~\cite{ocho}
 ~\cite{nueve} ~\cite{diez} ~\cite{catorce} ~\cite{dieciocho}
 ~\cite{fathima_neuronal}.
 
 \item Clasificadores lineales ~\cite{doce} ~\cite{veintidos}
 como \ac{SVM} ~\cite{quince} ~\cite{veintitres} ~\cite{uno} o
 \emph{clustering k-means} ~\cite{husain}.

 Se han propuesto otros algoritmos de aprendizaje máquina como la
 programación genética ~\cite{veinticuatro}. 
 
 Para una revisión completa de los algoritmos usados
 para diseñar sistemas con interfaces Cerebro-Computador
 basados en \ac{EEG} se puede acudir a  ~\cite{veinticinco}.
 \end{itemize}

Por último, cabe mencionar el proyecto SMART (\emph{Seizure
Monitoring and Response Transducer})
llevado a cabo por 
estudiantes de la Universidad de Rice\footnote{
\url{news.rice.edu/2013/05/13/rice-has-help-for-people-with-epilepsy/}.
Último acceso: 21 de agosto de 2014.} que consiste en un cinturón
que alerta sobre crisis epilépticas a través del teléfono 
móvil. En lugar de usar un \ac{EEG}, miden la frecuencia de 
respiración y la conductancia eléctrica de la piel mediante unos
electrodos. Cuando se sobrepasan unos valores predefinidos la 
información se envía mediante Buletooth a un teléfono móvil
que lleva la persona y envía una alerta a quien corresponda.


% \begin{figure}[H] % escoger H|h|t|b
% \centering
% \includegraphics{/architecture.png}
% \caption{BoW para análisis EEG ~\cite{paper_esi}}
% \label{fig:stages}
% \end{figure}
% ~\cite{katsuhiko}

% Hasta ahora se han presentado algunos conceptos de forma aislada.





% EL algoritmo BoW para el habla y todo eso
% ¿Contar aquí como se adapto para este caso o en Metodo de trabajo?
% Lo que es el algoritmo aplicando clustering y clasificacion. También el feature vector
% El final del capítulo que explica la aplicación de todos conceptos explicados.
%dwt_decomposition.png feature extraction process del paper
